港示威者淋熄催淚彈「揚威海外」 外媒讚簡單有效 阻催淚粉末氣化

上周三（6 月12日）發生的警民衝突中，警方發射 150 枚催淚彈、布袋彈和橡膠子彈等，現場示威者迅速地把警方發射的催淚彈以水淋熄，片段在互聯網上「瘋傳」，有外媒甚至認為，這個減低催淚彈殺傷力的「香港方法」，可能成為未來抵抗警察暴力的另類方法。

美國知名時事政評雜誌《Slate》指，稱讚香港示威者，面對暴力時展現超卓的組織力及韌力。在網上瘋傳的片段中，示威者迅速圍著警方發射、冒煙的催淚彈，並以水淋熄，再用交通「雪糕筒」和安全帽等遮蓋，再把催淚彈拋走。外國網民對示威者行動表達讚賞和充滿好奇，問道：「真的這樣簡單就可以化解淚彈的殺傷力？」

美國北卡羅來納州杜克大學麻醉學副教授 Sven Eric Jordt 在訪問中指，催淚彈殺傷力的核心，來自彈中的白色粉末，當催淚彈發射後，透過加熱化學粉末變成催淚氣體，令人咳嗽、大量流淚。

學者：或引警方進一步用武力針對

他說，如果像片中示威者般以水淋熄催淚彈的話，彈中的粉末就不能氣化，而水更可以令粉末中的催淚化學成份不再活躍，這也是為何中了催淚彈後，淋水就可以紓緩皮膚刺痛的感覺。

Jordt 指，很少看到這樣有組織地淋熄催淚彈的行動，可能是因為香港示威者組織得特別好，不過這樣做，很可能會引來警方進一步以武力針對。

2013 年土耳其反政府抗議運動中，有示威者把射出的大型催淚彈，放入水桶中然後密封，行動十分成功，不過或會有爆炸風險。不過，由於片中的催淚彈較小，故此數樽清水也能應付，警方很可能備有更大型的催淚彈，屆時就不是幾樽水能應付到。